\documentclass[12pt,t]{beamer}

\input{../setup/format.tex}

\begin{document}

\mytitlepage{第4章 \hspace{.5cm} 一阶逻辑基本概念}

\begin{frame}
 \frametitle{为什么需要一阶逻辑}
 
 \[
  \begin{array}{rr}
   p: & \mbox{所有的人都是要死的} \\
   q: & \mbox{苏格拉底是人} \\
   \hline
   r: & \mbox{所以苏格拉底是要死的}
  \end{array}
 \]

 \begin{itemize}
  \item 著名的苏格拉底三段论；
  \item 用命题逻辑符号化为：$p \wedge q \rightarrow r$；
  \item $p \wedge q \rightarrow r$不是一个重言式，因此无法用命题逻辑表示上述推理的正确性；
  \item 用一阶逻辑可表示为
  \[
   (\alert{\forall x (P(x) \rightarrow Q(x))} \wedge P(a)) \rightarrow Q(a)
  \]
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{一阶逻辑：第4章和第5章}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
 %\draw[help lines] (0, 0) grid (15, 9);

 \draw [dashed, gray, fill = white, thick] (0, 9) rectangle (3, 8);
 \node [gray, right] at (0, 8.5) {命题逻辑}; 
 
 \draw [gray, thick, ->] (1.5, 8) -- (1.5, 7);
 \node [gray, right] at (1.5, 7.5) {\small 量词和个体变量}; 
 \draw [fill = white, thick] (0, 7) rectangle (3, 6);
 \node [right] at (0, 6.5) {一阶逻辑}; 
 
 \draw [thick, ->] (1.5, 6) -- (1.5, 5.5);
 \draw [red, fill = orange!20, thick] (0, 5.5) rectangle (3, 4.5);
 \node [right] at (0, 5) {基本概念}; 
 \draw [thick, ->] (3, 5) -- (4, 5);
 \draw [red, fill = white, thick] (4, 5.5) rectangle (10, 4.5);
 \node [right] at (4, 5) {一阶逻辑命题符号化}; 
 \draw [thick, ->] (3.5, 5) -- (3.5, 3.5) -- (4, 3.5);
 \draw [red, fill = white, thick] (4, 4) rectangle (8, 3);
 \node [right] at (4, 3.5) {一阶逻辑公式}; 
 \draw [thick, ->] (8, 3.5) -- (9, 3.5);
 \draw [red, fill = white, thick] (9, 4) rectangle (13, 3);
 \node [right] at (9, 3.5) {公式的解释}; 

 \draw [thick, ->] (1.5, 4.5) -- (1.5, 2.5);
 \draw [fill = orange!20, thick] (0, 2.5) rectangle (3, 0.5);
 \node [right] at (0, 2) {等值演算}; 
 \node [right] at (0.25, 1) {和推理}; 
 \draw [thick, ->] (3, 2) -- (4, 2);
 \draw [fill = white, thick] (4, 2.5) rectangle (8, 1.5);
 \node [right] at (4, 2) {等值演算}; 
 \draw [thick, ->] (3.5, 2) -- (3.5, 0.5) -- (4, 0.5);
 \draw [fill = white, thick] (4, 1) rectangle (8, 0);
 \node [right] at (4, 0.5) {推理理论}; 
 \draw [thick, ->] (8, 2) -- (9, 2);
 \draw [fill = white, thick] (9, 2.5) rectangle (13, 1.5);
 \node [right] at (9, 2) {前束范式}; 
 \end{tikzpicture}
 \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}[t]
  \frametitle{本章的主要内容}
  \tableofcontents
\end{frame}


\section{一阶逻辑命题符号化}
\subsection{一阶逻辑命题符号化}

\begin{frame}
 \frametitle{一阶逻辑命题符号化：个体词}
 
 个体词：所研究对象中可以独立存在的具体或抽象的客体
 \begin{itemize}
  \item \alert{个体常项}：具体的事物，用$a, b, c$表示；
  \item \alert{个体变项}：抽象的事物，用$x, y, z$表示；
  \item \alert{个体域（论域）}：个体变项的取值范围
   \begin{itemize}
    \item 有限个体域，例如$\{a, b, c\}$，$\{1, 2\}$
    \item 无限个体域，例如自然数集$\mathbb{N}$，整数集$\mathbb{Z}$，实数集$\mathbb{R}$
    \item 全总个体域:由宇宙间一切事物组成。
   \end{itemize}
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{一阶逻辑命题符号化：谓词}
 
 \alert{谓词}：是用来刻画个体词性质及个体词之间相互关系的词。
 
 \vskip .5cm
 
 {\small
 \begin{tabular}{l||l|l||l}
  \hline
  & 谓词 & 个体 & 符号化 \\
  \hline \hline
  $\sqrt{2}$是无理数 & $F:$ ``$\cdots$是无理数'' & $\sqrt{2}$ & $F(\sqrt{2})$ \\
  \hline
  $x$是有理数 & $G:$ ``$\cdots$是有理数'' & $x$ & $G(x)$ \\
  \hline
  小王与小李同岁 & $H:$ ``$\cdots$和$\cdots$同岁'' & $a:$ 小王 & $H(a, b)$ \\
  &  & $b:$ 小李 & \\
  \hline
  $x$与$y$具有关系$L$ & $L$ & $x, y$ & $L(x, y)$ \\
  \hline
 \end{tabular}
 }


\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{一阶逻辑命题符号化：谓词}
 
 谓词常项和谓词变项（一般用大写字母表示）
 \begin{itemize}
  \item 谓词常项：表示具体性质或关系的谓词；
  \item 谓词变项：表示抽象的，泛指的性质或关系的谓词。
 \end{itemize}

 \
 
 $n$元谓词\alert{$P(x_1, x_2, \ldots, x_n)$}是以个体域为定义域，以$\{0,1\}$为值域的$n$元函数：
 \begin{itemize}
  \item $n=1$，一元谓词，表示个体$x_1$具有某种属性$P$；
  \item $n \geq 2$，多元谓词，表示$x_1, x_2, \ldots, x_n$具有关系$P$；
  \item $n = 0$，不含个体变元的谓词。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{量词}
 
 量词：表示个体常项或个体变项之间数量关系的词
 \begin{itemize}
  \item \alert{全称量词 $\forall$}
   \begin{itemize}
    \item 全称量词表示“一切的”， “所有的”， “每一个”， “任意的”， “凡”，“都”等；
    \item $\forall x F(x)$表示个体域中的所有个体$x$都有性质$F$；
   \end{itemize}
  \item \alert{存在量词 $\exists$}
   \begin{itemize}
    \item 存在量词表示“存在”，“有一个”，“有的”， “至少有一个”等；
    \item $\exists x F(x)$表示存在某一个个体$x$满足性质$F$。
   \end{itemize}
 \end{itemize}

 \

 \begin{block}{}
  量词可以联合使用，例如
  $\forall x \exists y F(x,y)\mbox{ 或者 } \exists x \forall y F(x,y)$
 \end{block}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{一阶逻辑命题的符号化：例子1}
 假设个体域\alert{$D_1$为人类集合}，将下面两个命题符号化: 
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 凡人都呼吸。
  \item[(2)] 有的人用左手写字。 
 \end{itemize}
 
 \
 \only<2->{
 \begin{itemize}
  \item 用$F(x)$表示：$x$呼吸；
  \item 用$G(x)$表示：$x$用左手写字。
 \end{itemize}
 }

 \
 
 \only<3>{
 	\begin{block}{}
    \begin{itemize}
	\item[(1)] $\forall x F(x)$：个体域$D_1$中\alert{所有个体$x$}，$F(x)$成立。
	\item[(2)] $\exists x G(x)$：个体域$D_1$中\alert{存在某个个体$x$}，$G(x)$成立。
    \end{itemize}
 	\end{block}
 }
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{一阶逻辑命题的符号化：例子1}
 假设个体域\alert{$D_2$为全总个体域}，将下面两个命题符号化: 
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 凡人都呼吸。
  \item[(2)] 有的人用左手写字。 
 \end{itemize}
 
 \
 
 \only<2->{
 \begin{itemize}
  \item 用$M(x)$表示：$x$是人；
  \item 用$F(x)$表示：$x$呼吸；
  \item 用$G(x)$表示：$x$用左手写字。
 \end{itemize}
 }
 
 \only<3>{
 \begin{block}{}
 	\begin{itemize}
 	\item[(1)] \alert{$\forall x (M(x) \rightarrow F(x))$} \\
 	 对所有个体$x$，如果$x$是人，则$x$呼吸
 	\item[(2)] \alert{$\exists x (M(x) \wedge G(x))$} \\
 	 存在某个个体$x$，$x$是人，则$x$用左手写字
 	\end{itemize}
 \end{block}
 }
 \only<4>{
 \begin{alertblock}{}
  \[
  \left\{
  \begin{array}{ll}
   \forall x & (M(x) \rightarrow F(x)) \\
   \forall x & (M(x) \wedge F(x))
  \end{array}
  \right.
  \hspace{2cm}
  \left\{
  \begin{array}{ll}
   \exists x & (M(x) \rightarrow G(x)) \\
   \exists x & (M(x) \wedge G(x))
  \end{array}
  \right.
 \]
 \end{alertblock}
 }

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{一阶逻辑命题的符号化：例子2}
 假设个体域分别为$D_1$和$D_2$时，将下面两个命题符号化: 
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 对任意的$x$，均有$x^2 - 3x + 2 = (x - 1)(x - 2)$。
  \item[(2)] 存在$x$，使得$x + 5 = 3$。 
 \end{itemize}

 \

 其中
 \begin{itemize}
  \item[(a)] 个体域$D_1 = \mathbb{N}$（自然数集）
  \item[(b)] 个体域$D_2 = \mathbb{R}$（实数集）
 \end{itemize}

 \
 
 \begin{block}{}
  \begin{itemize}
   \item 不同的个体域，符号化后的形式可能相同也可能不同；
   \item 同一个命题， 在不同的个体域中的真值也可能不同。
  \end{itemize}
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{一阶逻辑命题的符号化：例子3}
 将下列命题符号化，并讨论真值: 
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 所有的人长着黑头发。
  \item[(2)] 有的人登上过月球。 
  \item[(3)] 没有人登上过木星。
  \item[(4)] 在美国留学的学生未必都是亚洲人。 
 \end{itemize}
 
 \begin{alertblock}{}
  没有指定个体域，所以认为是全总个体域.
 \end{alertblock}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{一阶逻辑命题的符号化：例子4}
 将下列命题符号化，并讨论真值: 
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 兔子比乌龟跑得快。
  \item[(2)] 有的兔子比所有的乌龟跑得快。 
  \item[(3)] 并不是所有的兔子都比乌龟跑得快。
  \item[(4)] 不存在跑得同样快的两只兔子。 
 \end{itemize}
 
 \begin{alertblock}{}
  需要使用二元谓词。
 \end{alertblock}

\end{frame}

\section{一阶逻辑公式及其解释}
\subsection{一阶逻辑公式及其解释}

\begin{frame}
 \frametitle{一阶公式：例子}
 
 \begin{block}{}
 费马大定理：如果$x,y,z,n$为的整数，并且$x,y,z > 0, n > 2$，则方程$x^n + y^n = z^n$无解。
 \end{block}
 
 \begin{itemize}
  \item $f(x, y) = x + y$；
  \item $g(x, y) = x^y$；
  \item $F(x)$ : $x$为整数；
  \item $G(x, y)$ : $x = y$；
  \item $H(x, y)$ : $x > y$；
 \end{itemize}

 符号化为：
 \begin{align*}
  \forall x \forall y \forall z \forall n ( &
  \hspace{.2cm} F(x) \wedge F(y) \wedge F(z) \wedge F(n) \wedge \\
  & \hspace{.2cm} H(x, 0) \wedge H(y, 0) \wedge H(z, 0) \wedge H(n, 2) \\
  & \hspace{.5cm} \rightarrow \neg \alert{G(f(g(x,n), g(y, n)), g(z, n)}) \\
  ) &
 \end{align*}

 \end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{一阶语言$\mathscr{L}$}
  一阶语言$\mathscr{L}$的字母表包括以下的符号：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 个体常项符号；$a, b, c, \ldots, a_i, b_i, c_i, \ldots$
  \item[(2)] 函数符号；$f, g, h, \ldots, f_i, g_i, h_i, \ldots$
  \item[(3)] 谓词符号；$F, G, H, \ldots, F_i, G_i, H_i, \ldots$
  \item[(4)] 个体变项符号；$x, y, z, \ldots, x_i, y_i, z_i, \ldots$
  \item[(5)] 量词符号；$\forall, \exists$
  \item[(6)] 联结词符号；$\neg, \wedge, \vee, \rightarrow, \leftrightarrow$
  \item[(7)] 括号与逗号；$, ( )$
 \end{itemize}

 \begin{block}{}
  \begin{itemize}
   \item (1)-(3)为\alert{非逻辑符号}，(4)-(7)为\alert{逻辑符号}；
   \item 将逻辑符号(1)-(3)的非逻辑符号记为$L$，则$\mathscr{L}$也称为由$L$生成的一阶语言。
  \end{itemize}
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{$\mathscr{L}$的项}
 
 $\mathscr{L}$的\alert{项}的定义如下：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 个体常项和个体变项是项；
  \item[(2)] 如果$\varphi(x_1, x_2, \ldots, x_n)$是任意的$n$元函数，$t_1, t_2, \ldots, t_n$是任意$n$个项，
   则$\varphi(t_1, t_2, \ldots, t_n)$是项；
  \item[(3)] 所有的项都是有限次使用(1)和(2)得到的。
 \end{itemize}

 \begin{exampleblock}{}
  项的例子：
  \[a, x, f(x), g(x,y), g(f(x), g(a,y))\]
 \end{exampleblock}

\end{frame}
\begin{frame}
 \frametitle{$\mathscr{L}$的公式}

 \begin{block}{}
  如果$R(x_1, x_2, \ldots, x_n)$是一个$n$元谓词，$t_1, t_2, \ldots, t_n$是任意$n$个项，
  则$R(t_1, t_2, \ldots, t_n)$是一个\alert{原子公式}。
 \end{block}

 $\mathscr{L}$的合式公式定义如下
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 原子公式是合式公式；
  \item[(2)] 若$A$是合式公式，则$(\neg A)$也是合式公式；
  \item[(3)] 若$A$和$B$是合式公式，则$(A \wedge B)$，$(A \vee B)$，$(A \rightarrow B)$，$(A \leftrightarrow B)$也是合式公式；
  \item[(4)] \alert{若$A$是合式公式，则$\forall x A, \exists x A$也是合式公式；}
  \item[(5)] 有限次地应用(1)-(4)形成的符号串是合式公式。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{变元的自由出现和约束出现}

 \begin{itemize}
  \item 对公式$\forall x A$和$\exists x A$中，称$x$为\alert{指导变元}，$A$为相应量词的\alert{辖域}，其中：
   \begin{itemize}
    \item $A$中$x$的所有出现都称为\alert{约束出现}；
    \item $A$中不是约束出现的其他变项均称为是\alert{自由出现}的。
   \end{itemize}
  \item 对任意的公式$A$，如果$A$中不存在自由出现的个体变项，则称$A$为\alert{封闭的公式}，简称\alert{闭式}。
 \end{itemize}
 
 \begin{exampleblock}{}
  指出下列公式中的指导变元，各量词的辖域，以及个体变项的每次出现是自由出现还是约束出现：
  \begin{itemize}
   \item[(1)] $\forall x (F(x,y) \rightarrow G(x,z))$
   \item[(2)] $\forall x(F(x) \rightarrow G(y)) \rightarrow \exists y (H(x) \wedge L(x,y,z))$
   \item[(3)] $\forall x \forall y(F(x) \wedge G(y) \rightarrow H(x,y))$
  \end{itemize}
 \end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{公式的解释和赋值}
 
 如何说明一个一阶公式的含义：
 \begin{align*}
  & \forall x (F(x) \rightarrow G(x)) \\
  & \exists x F(g(x,a), y)
  \end{align*}
 
 \vfill
 
  \begin{exampleblock}{}
   命题逻辑公式的解释：$(p \vee q) \rightarrow r$
   \begin{columns}
    \begin{column}{5cm}
     \begin{itemize}
      \item[p] 2是素数
      \item[q] 3是偶数
      \item[r] $\pi$是无理数
     \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{5cm}
     \begin{itemize}
      \item[p] 2是素数
      \item[q] 3是偶数
      \item[r] $\pi$是有理数
     \end{itemize}
    \end{column}
   \end{columns}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{公式的解释：例子1}
 
 \[
  \forall x (F(x) \rightarrow G(x))
 \]

 \begin{itemize}
  \item 假设个体域$D_1$为全总个体域
   \begin{itemize}
    \item $F(x)$：$x$是人；
    \item $G(x)$：$x$是黄种人；
    \item 上述公式被解释为``所有人都是黄种人''，是假命题；
   \end{itemize}
  \item 假设个体域$D_2$为实数域$\mathbb{R}$
   \begin{itemize}
    \item $F(x)$ ： $x$是自然数；
    \item $G(x)$ ： $x$是整数；
    \item 上述公式被解释为``自然数都是整数''，是真命题。
   \end{itemize}
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{公式的解释：例子2}
 
 \[
  \exists x F(g(x,a), y)
 \]

 \begin{itemize}
  \item 假设个体域自然数集合$\mathbb{Z}$ 
   \begin{itemize}
    \item $a = 2$
    \item $F(x,y)$ ： $x \leq y$；
     \item $g(x,y)$ ： $f(x,y) = x + y$；
    \item 上述公式被解释为``存在自然数$x$，使得$x + 2 \leq y$''；
    \item 在确定$y$的取值后，公式的真值才能确定。
   \end{itemize}
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{公式的解释和赋值}
 设$\mathscr{L}$是$L$生成的一阶语言
 \begin{itemize}
 \item 解释$I$：
  \begin{itemize}
  \item \alert{非空个体域}$D_I$；
  \item 对每个\alert{个体常项}符号$a \in L$，有一个$\bar{a} \in D_I$，称$\bar{a}$为$a$在$I$中的解释；
  \item 对每个\alert{$n$元函数}符号$f \in L$，有一个$D_I$上$n$元的函数
   $\bar{f} : D_I^n \longrightarrow D_I$，称$\bar{f}$为$f$在$I$中的解释；
  \item 对每个\alert{$n$元谓词}符号$F \in L$，有一个$D_I$上$n$元谓词常项$\bar{F}$，
   称$\bar{F}$为$F$在$I$中的解释。
  \end{itemize}
  \item 赋值$\sigma$：
   \begin{itemize}
   \item 对每个\alert{个体变项}符号$x$指定$D_I$中的一个值$\sigma(x)$。
   \end{itemize}
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{公式的解释：例子}
 给定如下的解释$I$：
 \begin{itemize}
  \item[(a)] 个体域$D_I = \mathbb{N}$
  \item[(b)] $\bar{a} = 0$
  \item[(c)] $\bar{f}(x,y) = x + y, \bar{g}(x,y) = x \cdot y$
  \item[(d)] $\bar{F}(x,y) : x = y$
  \item[(e)] $\sigma(x) = 1, \sigma(y) = 2, \sigma(z) = 3$
 \end{itemize}
 
 \

 请写出下列公式在$I$下的解释，并指出其真值：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $F(f(x,y), g(x,y))$ \only<2>{\hfill \alert{假}}
  \item[(2)] $F(f(x,a), y) \rightarrow F(g(x,y), z)$ \only<2>{\hfill \alert{真}}
  \item[(3)] $\neg F(g(x,y), g(y, z))$ \only<2>{\hfill \alert{真}}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{公式的解释：例子}
 给定如下的解释$I$：
 \begin{itemize}
  \item[(a)] 个体域$D_I = \mathbb{N}$
  \item[(b)] $\bar{a} = 0$
  \item[(c)] $\bar{f}(x,y) = x + y, \bar{g}(x,y) = x \cdot y$
  \item[(d)] $\bar{F}(x,y) : x = y$
  \item[(e)] $\sigma(x) = 1, \sigma(y) = 2, \sigma(z) = 3$
 \end{itemize}
 
 \
 
 请写出下列公式在$I$下的解释，并指出其真值：
 \begin{itemize}
  \item[(4)] $\forall x F(g(x,y), z)$ \only<2>{\hfill \alert{假}}
  \item[(5)] $\forall x F(g(x, a), x) \rightarrow F(x,y)$ \only<2>{\hfill \alert{真}}
  \item[(6)] $\forall x F(g(x,a), x)$ \only<2>{\hfill \alert{假}}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{公式的解释：例子}
 给定如下的解释$I$：
 \begin{itemize}
  \item[(a)] 个体域$D_I = \mathbb{N}$
  \item[(b)] $\bar{a} = 0$
  \item[(c)] $\bar{f}(x,y) = x + y, \bar{g}(x,y) = x \cdot y$
  \item[(d)] $\bar{F}(x,y) : x = y$
  \item[(e)] $\sigma(x) = 1, \sigma(y) = 2, \sigma(z) = 3$
 \end{itemize}
 
 \
 
 请写出下列公式在$I$下的解释，并指出其真值：
 \begin{itemize}
  \item[(7)] $\forall x \forall y(F(f(x,a), y) \rightarrow F(f(y,a), x))$ \only<2>{\hfill \alert{真}}
  \item[(8)] $\forall x \forall y \exists z F(f(x,y), z)$ \only<2>{\hfill \alert{真}}
  \item[(9)] $\exists x F(f(x,x), g(x,x))$ \only<2>{\hfill \alert{真}}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{公式的类型}
 
 \begin{itemize}
  \item 若公式$A$在任何解释下均为真，则称$A$为\alert{永真式（逻辑有效式）}；
  \item 若公式$A$在任何解释下均为假，则称$A$为\alert{矛盾式（永假式）}；
  \item 若至少有一个解释使$A$为真，则称$A$为\alert{可满足式}。
 \end{itemize}

 \begin{alertblock}{}
  判断一阶公式是否是可满足的，是\alert{不可判定的}。
 \end{alertblock}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{公式的类型：例子}
 
 判断以下公式的类型：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $\forall x (F(x) \rightarrow G(x))$
   \only<2>{\hfill \alert{可满足/非永真}}
  \item[(2)] $\exists x (F(x) \wedge G(x))$
   \only<2>{\hfill \alert{可满足/非永真}}
  \item[(3)] $\forall x F(x) \rightarrow (\exists x \exists y G(x,y) \rightarrow \forall x F(x))$
   \only<2>{\hfill \alert{永真}}
  \item[(4)] $\neg (\forall x F(x) \rightarrow \exists y G(y)) \wedge \exists y G(y)$
   \only<2>{\hfill \alert{矛盾}}
  \item[(5)] $\forall x F(x) \rightarrow \exists x F(x)$
   \only<2>{\hfill \alert{永真}}
  \item[(6)] $\forall x \exists y F(x,y) \rightarrow \exists x \forall y F(x,y)$
   \only<2>{\hfill \alert{可满足/非永真}}
  \item[(7)] $\exists x (F(x) \wedge G(x)) \rightarrow \forall y G(y)$
   \only<2>{\hfill \alert{可满足/非永真}}
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{本章的典型习题}
 \begin{itemize}
  \item 将命题符号化为一阶谓词公式；
  \item 在给定的解释下讨论公式的真值；
  \item 给出公式的成真解释和成假解释；
  \item 区分公式中的自由变元和约束变元。
 \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习1：将下列命题符号化}

 \begin{itemize}
  \item[(1)] 大熊猫都很可爱
  \item[(2)] 发光的不都是金子
  \item[(3)] 任何两个不同的人都不一样高
  \item[(4)] 不是所有的汽车都比所有的火车快
  \item[(5)] 没有一个自然数大于等于任何自然数
  \item[(6)] 有唯一的偶素数
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习2：自由变元和约束变元}
 指出以下公式中的每个变元的各次出现是自由出现还是约束出现：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $\forall y F(x, y) \rightarrow F(y, a)$
  \item[(2)] $F(z) \rightarrow \neg \forall x \forall y G(x, y)$
  \item[(3)] $\forall y (F(f(x, y), x) \rightarrow \forall x G(z, g(x,y)))$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习3：成真赋值和成假赋值}
 
 证明以下公式既不是永真式，也不是矛盾式：
 \begin{itemize}
  \item $\forall x (F(x) \wedge G(x))$
  \item $\forall x \forall y (F(x) \wedge G(y) \rightarrow H(x, y))$
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{练习4：公式的类型}
 
 判断以下公式的类型，并给出理由：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $(\forall x A(x) \wedge \forall x B(x)) \rightarrow \forall x (A(x) \wedge B(x))$
  \item[(2)] $\forall x (A(x) \wedge B(x)) \rightarrow (\forall x A(x) \wedge \forall x B(x))$
  \item[(3)] $(\forall x A(x) \vee \forall x B(x)) \rightarrow \forall x (A(x) \vee B(x))$
  \item[(4)] $\forall x (A(x) \vee B(x)) \rightarrow (\forall x A(x) \vee \forall x B(x))$
  \item[(5)] $(\exists x A(x) \wedge \exists x B(x)) \rightarrow \exists x (A(x) \wedge B(x))$
  \item[(6)] $\exists x (A(x) \wedge B(x)) \rightarrow (\exists x A(x) \wedge \exists x B(x))$
  \item[(7)] $(\exists x A(x) \vee \exists x B(x)) \rightarrow \exists x (A(x) \vee B(x))$
  \item[(8)] $\exists x (A(x) \vee B(x)) \rightarrow (\exists x A(x) \vee \exists x B(x))$
 \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
